\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}
\usepackage{ifthen}

\newboolean{hipertexto}
\setboolean{hipertexto}{true}

\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}

\newboolean{showlabels}
\setboolean{showlabels}{false}

\newboolean{lineno}
\setboolean{lineno}{false}

\usepackage{ifpdf}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm,bm}
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage[algoruled,noend]{algorithm2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}

\newtheorem{teorema}{Teorema}
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolário}
\newtheorem{conjectura}[teorema]{Conjectura}
\newtheorem{definicao}[teorema]{Definição}
\newtheorem{coment}[teorema]{Comentário}
\newtheorem{exemplo}[teorema]{Exemplo}
\newtheorem{notacao}[teorema]{Notação}
\newtheorem{problema}[teorema]{Problema}

\SetKwIF{If}{ElseIf}{Else}{Se}{}{Senão, Se}{Senão}{fim Se}
\SetKwFor{While}{Enquanto}{}{fim enqto}
\SetKwFor{For}{Para cada}{}{fim for}
\SetKwFor{ForEach}{Para cada}{faça}{}
\SetKw{Return}{Devolva}
\title{Coloração de grafos é NP-Difícil}
\author{Paulo Guilherme Inça} 

\begin{document}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Agenda}
\begin{enumerate}

\item Problemas de Coloração
\item 3-SAT $\preceq$ 3-coloração
\item Exemplo de construção
\item Generalizações e restrições 

\end{enumerate}
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Definições Preliminares}

\begin{enumerate}
\item Sejam G(V, E) um grafo e $c: V \leftarrow \{1,...,K\}$
  uma função que atribui uma dos K elementos para cada vértice.

\item O contradomínio de c pode ser qualquer objeto, nesse caso
  são cores.

\item Uma K-coloração de G é dita
apropriada se $c(u) \neq c(v)$ $\forall$ $\{u,v\}$ $\in$ $E$.
  
\end{enumerate}
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Definição da Coloração de Grafos}

\begin{problema}

\noindent Instância: Um grafo G. \\
Resposta: O mínimo de cores necessárias para colorir G. (Número Cromático)

\end{problema} \pause

\begin{problema}

\noindent Instância: Um grafo G e um inteiro K. \\
Resposta: É possível colorir G com K cores?

\end{problema} \pause

\begin{problema}

\noindent Instância: Um grafo G. \\
Resposta: É possível colorir G com 3 cores?

\end{problema}

\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{3-coloracao é NP-Completo}

\begin{enumerate}

\begin{teorema}
  3-coloração é NP-Completo. 
\end{teorema}

\item 3-coloração $\in$ NP.
\item 3-SAT $\preceq$ 3-coloração.
\end{enumerate}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Demonstração}

\begin{enumerate}
\item 3-coloração $\in$ NP.
\end{enumerate}

Dado um grafo G e um certificado c,
um verificador checa em tempo $\mathcal{O}(n^2)$ se c é uma coloração 
apropriada de G.
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Demonstração}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item 3-SAT $\preceq$ 3-coloração. Ou seja, dado uma instância de
  3-SAT, vamos construir um grafo G, em tempo polinomial, onde
  G é 3-colorável se e somente se a instância de 3-SAT é satisfatível. 
\end{enumerate}
\pause
Uma instância de 3-SAT é um par (V, F), onde V é um conjunto de
literais da forma $\{x_1,...,x_n\}$, e F é uma fórmula sobre V
cujas cláusulas tem exatamente 3 literais, e cada cláusula em V 
será denotado por $C_1,C_2,...,C_m$.

  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Demonstração}

\begin{enumerate}

\item Vértices $\{T, F, B\}$ conectados formando um triângulo. \\
  
\begin{tikzpicture}
  [scale=.5,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[fill=green] (nT) at (1,10) {T};
  \node[fill=red] (nF) at (3,10)  {F};
  \node[fill=blue] (nB1) at (2,8)  {B};
  
  \foreach \from/\to in {nT/nF,nT/nB1,nF/nB1}
    \draw (\from) -- (\to);

\end{tikzpicture}

\pause

\item Dois vértices $v_i$ e $\bar{v_i}$, também formando um
  triângulo com a base, para cada $x_i$ $\in$ $V$.

\begin{tikzpicture}
  [scale=.5,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[fill=blue] (nB2) at (8,10)  {B};
  \node[label=center:$v_i$] (nv1) at (7,8)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{v_i}$] (nnv1) at (9,8)  {\phantom{0}};

  \foreach \from/\to in {nv1/nnv1,nv1/nB2,nnv1/nB2}
    \draw (\from) -- (\to);

\end{tikzpicture}

\end{enumerate}

\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Demonstração}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Conectar os literais de uma cláusula, simulando uma
  porta OR, aos vértices base e falso, para cada
  $C_1,C_2,...,C_m$ $\in$ $F$. O gadget é colorável
  se e somente se a cláusula for satisfatível. $C_i = (a \vee b \vee c)$.
\end{enumerate}
 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.5,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[] (na) at (1,5)     {a};
  \node[] (nb) at (1,3)     {b};
  \node[] (nc) at (1,1)     {c};
  \node[label=center:$j_1$] (nj1) at (3,5)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_2$] (nj2) at (3,3)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_3$] (nj3) at (5,4)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_4$] (nj4) at (7,4)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_5$] (nj5) at (7,1)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_6$] (nj6) at (9,2.5)  {\phantom{0}};
	\node[fill=blue]  (nB) at (12,2.5)  {B};
	\node[fill=green] (nT) at (14,4.5)    {T};
	\node[fill=red]   (nF) at (14,0.5)    {F};
  
  \foreach \from/\to in {na/nj1,nb/nj2,nj1/nj2,nj1/nj3,nj2/nj3,nj3/nj4,nc/nj5,nj4/nj5,nj4/nj6,nj5/nj6, nj6/nB, nj6/nF, nB/nT, nB/nT, nF/nT, nB/nF}
    \draw (\from) -- (\to);

\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Demonstração}

\begin{enumerate}
\item Se a, b e c receberem a cor falsa, então o vértice $j_6$
  irá obrigatoriamente receber a cor falsa. Capturando
  a insatisfatibilidade da cláusula $C_i = (a \vee b \vee c)$.
\end{enumerate}
 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.5,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[fill=red] (na) at (1,5)     {a};
  \node[fill=red] (nb) at (1,3)     {b};
  \node[fill=red] (nc) at (1,1)     {c};
  \node[label=center:$j_1$, fill=green] (nj1) at (3,5)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_2$, fill=blue] (nj2) at (3,3)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_3$, fill=red] (nj3) at (5,4)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_4$, fill=blue] (nj4) at (7,4)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_5$, fill=green] (nj5) at (7,1)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_6$] (nj6) at (9,2.5)  {\phantom{0}};
	\node[fill=blue]  (nB) at (12,2.5)  {B};
	\node[fill=green] (nT) at (14,4.5)    {T};
	\node[fill=red]   (nF) at (14,0.5)    {F};
  
  \foreach \from/\to in {na/nj1,nb/nj2,nj1/nj2,nj1/nj3,nj2/nj3,nj3/nj4,nc/nj5,nj4/nj5,nj4/nj6,nj5/nj6, nj6/nB, nj6/nF, nB/nT, nB/nT, nF/nT, nB/nF}
    \draw (\from) -- (\to);

\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Demonstração}

\begin{enumerate}
\item Se um dos a, b ou c receber a cor verdadeiro, então existe
  uma coloração válida onde o vértice $j_6$ recebe a cor
  verdadeiro. Capturando assim a satisfatibilidade da cláusula.
\end{enumerate}
 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.5,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[fill=red] (na) at (1,5)     {a};
  \node[fill=red] (nb) at (1,3)     {b};
  \node[fill=green] (nc) at (1,1)     {c};
  \node[label=center:$j_1$, fill=green] (nj1) at (3,5)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_2$, fill=blue] (nj2) at (3,3)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_3$, fill=red] (nj3) at (5,4)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_4$, fill=blue] (nj4) at (7,4)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_5$, fill=red] (nj5) at (7,1)    {\phantom{0}};
  \node[label=center:$j_6$, fill=green] (nj6) at (9,2.5)  {\phantom{0}};
	\node[fill=blue]  (nB) at (12,2.5)  {B};
	\node[fill=green] (nT) at (14,4.5)    {T};
	\node[fill=red]   (nF) at (14,0.5)    {F};
  
  \foreach \from/\to in {na/nj1,nb/nj2,nj1/nj2,nj1/nj3,nj2/nj3,nj3/nj4,nc/nj5,nj4/nj5,nj4/nj6,nj5/nj6, nj6/nB, nj6/nF, nB/nT, nB/nT, nF/nT, nB/nF}
    \draw (\from) -- (\to);

\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Demonstração}

\begin{enumerate}

\item G é construído em tempo polinomial com relação
  ao tamanho da instância. \pause

\item Finalmente, após mostrar que 3-coloração $\in$ NP e
  é NP-Difícil, podemos concluir que o problema é
  NP-Completo.
\end{enumerate}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exemplo de Construção}

$(a \vee b \vee c) \wedge (b \vee \bar{c} \vee \bar{d}) \wedge (\bar{a} \vee c \vee d) \wedge (a \vee \bar{b} \vee \bar{d})$, onde a = c = Verdadeiro e b = d = Falso.
  
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.43,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[label=center:T, fill=green] (nT) at (1,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:F, fill=red]   (nF) at (3,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:B, fill=blue]  (nB) at (2,8)   {\phantom{0}};
  
  \foreach \from/\to in {nT/nF, nF/nB, nB/nT}
  \draw (\from) -- (\to);
  
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exemplo de Construção}

$(a \vee b \vee c) \wedge (b \vee \bar{c} \vee \bar{d}) \wedge (\bar{a} \vee c \vee d) \wedge (a \vee \bar{b} \vee \bar{d})$, onde a = c = Verdadeiro e b = d = Falso.
  
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.43,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[label=center:T, fill=green] (nT) at (1,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:F, fill=red]   (nF) at (3,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:B, fill=blue]  (nB) at (2,8)   {\phantom{0}};
  
  \node[label=center:a] (na) at (-7.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{a}$]   (nna) at (-5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:b]   (nb) at (-2.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{b}$] (nnb) at (0.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:c] (nc) at (3.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{c}$]   (nnc) at (5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:d]   (nd) at (8.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{d}$] (nnd) at (10.5,4)  {\phantom{0}};
  
  \foreach \from/\to in {nT/nF, nF/nB, nB/nT, na/nna, nB/na, nB/nna, nb/nnb, nB/nb, nB/nnb, nc/nnc, nB/nc, nB/nnc, nd/nnd, nB/nd, nB/nnd}
  \draw (\from) -- (\to);
  
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exemplo de Construção}

$(a \vee b \vee c) \wedge (b \vee \bar{c} \vee \bar{d}) \wedge (\bar{a} \vee c \vee d) \wedge (a \vee \bar{b} \vee \bar{d})$, onde a = c = Verdadeiro e b = d = Falso.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.43,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[label=center:T, fill=green] (nT) at (1,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:F, fill=red]   (nF) at (3,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:B, fill=blue]  (nB) at (2,8)   {\phantom{0}};
  
  \node[label=center:a, fill=green] (na) at (-7.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{a}$]   (nna) at (-5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:b, fill=red]   (nb) at (-2.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{b}$] (nnb) at (0.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:c, fill=green] (nc) at (3.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{c}$]   (nnc) at (5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:d, fill=red]   (nd) at (8.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{d}$] (nnd) at (10.5,4)  {\phantom{0}};
  
  \foreach \from/\to in {nT/nF, nF/nB, nB/nT, na/nna, nB/na, nB/nna, nb/nnb, nB/nb, nB/nnb, nc/nnc, nB/nc, nB/nnc, nd/nnd, nB/nd, nB/nnd}
  \draw (\from) -- (\to);
  
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exemplo de Construção}

$(a \vee b \vee c) \wedge (b \vee \bar{c} \vee \bar{d}) \wedge (\bar{a} \vee c \vee d) \wedge (a \vee \bar{b} \vee \bar{d})$, onde a = c = Verdadeiro e b = d = Falso.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.43,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[label=center:T, fill=green] (nT) at (1,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:F, fill=red]   (nF) at (3,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:B, fill=blue]  (nB) at (2,8)   {\phantom{0}};
  
  \node[label=center:a, fill=green] (na) at (-7.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{a}$, fill=red]   (nna) at (-5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:b, fill=red]   (nb) at (-2.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{b}$, fill=green] (nnb) at (0.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:c, fill=green] (nc) at (3.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{c}$, fill=red]   (nnc) at (5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:d, fill=red]   (nd) at (8.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{d}$, fill=green] (nnd) at (10.5,4)  {\phantom{0}};
  
  \foreach \from/\to in {nT/nF, nF/nB, nB/nT, na/nna, nB/na, nB/nna, nb/nnb, nB/nb, nB/nnb, nc/nnc, nB/nc, nB/nnc, nd/nnd, nB/nd, nB/nnd}
  \draw (\from) -- (\to);
  
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}

$(a \vee b \vee c) \wedge (b \vee \bar{c} \vee \bar{d}) \wedge (\bar{a} \vee c \vee d) \wedge (a \vee \bar{b} \vee \bar{d})$.
  
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.43,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[label=center:T, fill=green] (nT) at (1,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:F, fill=red]   (nF) at (3,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:B, fill=blue]  (nB) at (2,8)   {\phantom{0}};
  
  \node[label=center:a, fill=green] (na) at (-7.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{a}$, fill=red]   (nna) at (-5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:b, fill=red]   (nb) at (-2.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{b}$, fill=green] (nnb) at (0.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:c, fill=green] (nc) at (3.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{c}$, fill=red]   (nnc) at (5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:d, fill=red]   (nd) at (8.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{d}$, fill=green] (nnd) at (10.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[]   (nj11) at (-7.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj12) at (-5.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj13) at (-6.5,-3)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj14) at (-6.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj15) at (-4.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj16) at (-5.5,-7)  {\phantom{0}};

  \node[]   (nj21) at (-2.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj22) at (-0.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj23) at (-1.5,-3)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj24) at (-1.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj25) at (0.5,-5)   {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj26) at (-0.5,-7)  {\phantom{0}};

  \node[]   (nj31) at (3.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj32) at (5.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj33) at (4.5,-3)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj34) at (4.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj35) at (6.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj36) at (5.5,-7)  {\phantom{0}};

  \node[]   (nj41) at (8.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj42) at (10.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj43) at (9.5,-3)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj44) at (9.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[]   (nj45) at (11.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj46) at (10.5,-7)  {\phantom{0}};
  
  \foreach \from/\to in {nT/nF, nF/nB, nB/nT, na/nna, nB/na, nB/nna, nb/nnb, nB/nb, nB/nnb, nc/nnc, nB/nc, nB/nnc, nd/nnd, nB/nd, nB/nnd, nj11/nj12, nj11/nj13, nj12/nj13, nj13/nj14, nj14/nj15, nj14/nj16, nj15/nj16, nj21/nj22, nj21/nj23, nj22/nj23, nj23/nj24, nj24/nj25, nj24/nj26, nj25/nj26, nj31/nj32, nj31/nj33, nj32/nj33, nj33/nj34, nj34/nj35, nj34/nj36, nj35/nj36, nj41/nj42, nj41/nj43, nj42/nj43, nj43/nj44, nj44/nj45, nj44/nj46, nj45/nj46, na/nj11, nc/nj32, nnb/nj42}
  \draw (\from) -- (\to);

  \path[draw] (na) -- (-6.5,3.4) -- (nj41);
  
  \path[draw] (nc) -- (-4,0) -- (nj15);
  \path[draw] (nnd) -- (2,0) -- (nj25);
  \path[draw] (nnd) -- (11.5,3.4) -- (nj45);

  
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [scale=.43,auto=left,every node/.style={circle,draw=black}]
  \node[label=center:T, fill=green] (nT) at (1,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:F, fill=red]   (nF) at (3,10)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:B, fill=blue]  (nB) at (2,8)   {\phantom{0}};
  
  \node[label=center:a, fill=green] (na) at (-7.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{a}$, fill=red]   (nna) at (-5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:b, fill=red]   (nb) at (-2.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{b}$, fill=green] (nnb) at (0.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:c, fill=green] (nc) at (3.5,4)   {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{c}$, fill=red]   (nnc) at (5.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[label=center:d, fill=red]   (nd) at (8.5,4)  {\phantom{0}};
  \node[label=center:$\bar{d}$, fill=green] (nnd) at (10.5,4)  {\phantom{0}};

  \node[fill=red]   (nj11) at (-7.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj12) at (-5.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[fill=blue]   (nj13) at (-6.5,-3)  {\phantom{0}};
  \node[fill=red]   (nj14) at (-6.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=blue]   (nj15) at (-4.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj16) at (-5.5,-7)  {\phantom{0}};

  \node[fill=green]   (nj21) at (-2.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[fill=blue]   (nj22) at (-0.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[fill=red]   (nj23) at (-1.5,-3)  {\phantom{0}};
  \node[fill=blue]   (nj24) at (-1.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=red]   (nj25) at (0.5,-5)   {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj26) at (-0.5,-7)  {\phantom{0}};

  \node[fill=blue]   (nj31) at (3.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[fill=red]   (nj32) at (5.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj33) at (4.5,-3)  {\phantom{0}};
  \node[fill=red]   (nj34) at (4.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=blue]   (nj35) at (6.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj36) at (5.5,-7)  {\phantom{0}};

  \node[fill=red]   (nj41) at (8.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[fill=blue]   (nj42) at (10.5,-1)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj43) at (9.5,-3)  {\phantom{0}};
  \node[fill=blue]   (nj44) at (9.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=red]   (nj45) at (11.5,-5)  {\phantom{0}};
  \node[fill=green]   (nj46) at (10.5,-7)  {\phantom{0}};
  
  \foreach \from/\to in {nT/nF, nF/nB, nB/nT, na/nna, nB/na, nB/nna, nb/nnb, nB/nb, nB/nnb, nc/nnc, nB/nc, nB/nnc, nd/nnd, nB/nd, nB/nnd, nj11/nj12, nj11/nj13, nj12/nj13, nj13/nj14, nj14/nj15, nj14/nj16, nj15/nj16, nj21/nj22, nj21/nj23, nj22/nj23, nj23/nj24, nj24/nj25, nj24/nj26, nj25/nj26, nj31/nj32, nj31/nj33, nj32/nj33, nj33/nj34, nj34/nj35, nj34/nj36, nj35/nj36, nj41/nj42, nj41/nj43, nj42/nj43, nj43/nj44, nj44/nj45, nj44/nj46, nj45/nj46, na/nj11, nb/nj12, nb/nj21, nnc/nj22, nna/nj31, nc/nj32, nnb/nj42}
  \draw (\from) -- (\to);

  \path[draw] (na) -- (-6.5,3.4) -- (nj41);
  
  \path[draw] (nc) -- (-4,0) -- (nj15);
  \path[draw] (nnd) -- (2,0) -- (nj25);
  \path[draw] (nd) -- (7,0) -- (nj35);
  \path[draw] (nnd) -- (11.5,3.4) -- (nj45);

  \path[draw] (nj16) -- (-5.7,-8) -- (-8.5,-8) -- (-8.5,6)  -- (nB);
  \path[draw] (nj26) -- (-0.7,-8.3) -- (-8.8,-8.3) -- (-8.8,6.3)  -- (nB);
  \path[draw] (nj36) -- (5.3,-8.6) -- (-9.1,-8.6) -- (-9.1,6.6)  -- (nB);
  \path[draw] (nj46) -- (10.3,-8.9) -- (-9.4,-8.9) -- (-9.4,6.9)  -- (nB);

  \path[draw] (nj46) -- (10.7,-8.9) -- (12.5,-8.9) -- (12.5,6)  -- (nF);
  \path[draw] (nj36) -- (5.7,-9.2) -- (12.8,-9.2) -- (12.8,6.3)  -- (nF);
  \path[draw] (nj26) -- (-0.3,-9.5) -- (13.1,-9.5) -- (13.1,6.6)  -- (nF);
  \path[draw] (nj16) -- (-5.3,-9.8) -- (13.4,-9.8) -- (13.4,6.9)  -- (nF);
  
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Generalizações e Restrições}

\begin{enumerate}

\item Implicações de provar que 3-coloração $\in$ NP-Completo:
  \begin{enumerate}
  \item K-coloração $\in$ NP-Completo.
  \item Coloração $\in$ NP-Difícil.  \pause
  \end{enumerate}

\item Mais restrições:
  \begin{enumerate}
  \item 2-coloração $\in$ P.
  \item K-coloração para grafos planares $\in$ P.
  \item 3-coloração para grafos planares $\in$ NP-Completo.
  \item 3-coloração para grafos planares de grau máximo 4 $\in$ NP-Completo.
  \end{enumerate}
  
\end{enumerate}    

\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Conclusão}
  
  Nessa apresentação vimos a prova de que o problema da
  coloração de grafos é NP-Difícil.

\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-PDF-mode: t 
%%% End: 
